\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{polski}


\usepackage{times}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}

\usepackage{titling}
%\usepackage{apacite}
\usepackage{natbib}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{placeins}
\usepackage{rotating}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}

\title{Fizyka - 314}
\date{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\thetitle}
\lhead{Karol Działowski}
\rfoot{Strona \thepage}

\begin{document}
\begin{table}[]
\centering
\label{my-label}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l}
\cline{1-4}
Temat:           & \multicolumn{3}{l|}{Rezonans napięć (314)} &  \\ \cline{1-4}
Imię i nazwisko: & \multicolumn{3}{l|}{Karol Działowski}                                     &  \\ \cline{1-4}
WI               & Semestr: I                         & Rok: I         & Informatyka         &  \\ \cline{1-4}
Zespół: 27       & Data wykonania: 21.01.2016         & Ocena:        & Podpis          &  \\ \cline{1-4}
 &  & & &  \\ \cline{1-4}
\end{tabular}
\end{table}
\newpage

\section{Wstęp teoretyczny}
\subsection{Indukcja elektromagnetyczna}
Indukcja elektromagnetyczna to zjawisko polegające na tym, że zmiana pola magnetycznego obejmującego obwód elektryczny powoduje powstanie siły elektromotorycznej w tym obwodzie, co w przypadku obwodu zamkniętego powoduje przepływ prądu elektrycznego. Jeżeli obwód, w którym mamy generować siłę elektromotoryczną, składa się z cewki i dołączonego do niej amperomierza, to źródłem zmieniającego się pola magnetycznego, które obejmuje cewkę, może być odpowiednio poruszany magnes stały albo poruszany elektromagnes lub elektromagnes, w którym zmieniamy prąd zasilający. W każdym z tych przypadków, lub im podobnych, pole magnetyczne przenikające cewkę zmienia się w czasie.

\subsection{Moc czynna, bierna i pozorna}
Mocą czynną nazywamy średnią wartość mocy chwilowej.
\[P=U \cdot I \cdot cos\phi \]
Jednostką mocy czynnej jest wat
\[ [P]=1W \]
Moc czynna zależy od wartości skutecznej napięcia i prądu oraz od cosinusa przesunięcia fazowego między nimi (współczynnika mocy).

Moc czynna zamienia się w odbiornikach energii elektrycznej w inny rodzaj mocy np. mechaniczną, cieplną. 

Moc czynna wydziela się w obwodach prądu zmiennego na idealnych opornikach. Jeśli uwzględnimy to, że na idealnym oporniku napięcie i prąd są w fazie ($\phi=0$) to moc czynną na idealnym oporniku możemy liczyć ze wzorów:
\begin{center}
$P=U \cdot I$, gdyż $cos(0^{\circ})=0$\\
$P=I^2 \cdot R$, ponieważ $U=R \cdot I$
\end{center}

Moc bierna jest iloczynem wartości skutecznej napięcia, prądu i sinusa przesunięcia fazowego między napięciem i prądem.
\[Q=U \cdot I \cdot sin \phi \]
Jednostką mocy biernej jest war
\[[Q]=1var\]

Moc bierna nie może zamienić się w odbiornikach w inny rodzaj mocy. Moc ta pulsuje między źródłem a odbiornikiem. Pobór mocy biernej przez odbiorniki jest ograniczany (poprawa $cos\phi$).

Moc bierną w obwodach prądu zmiennego pobierają tylko idealne cewki oraz idealne kondensatory.

Moc pozorna jest iloczynem wartości skutecznej napięcia i prądu.

\[S=U \cdot I\]
Jednostką mocy pozornej jest woltamper.
\[[S]=1VA\]

\subsection{Natężenie i napięcie skuteczne}
Natężenie skuteczne ($I_{sk}$) prądu przemiennego, to takie natężenie, przy którym prąd stały wykona pracę (lub wydzieli ciepło) równą co do wartości pracy wykonanej przez dany prąd zmienny podczas jednego pełnego okresu zmian.

Dla prądów sinusoidalnie zmiennych wartość natężenia skutecznego jest równa: 
\[I_{sk}=\frac{I_0}{\sqrt{2}}\]

Napięcie skuteczne ($U_{sk}$) definiuje się w analogiczny sposób. Jest ono równe takiemu napięciu, przy którym prąd stały wykona taką samą pracę co dany prąd przemienny podczas jednego pełnego okresu. Dla prądów zmieniających się w sposób sinusoidalny napięcie skuteczne jest równe:

\[U_{sk}=\frac{U_0}{\sqrt{2}}\]

\subsection{Dobroć obwodu}
\[Q = \frac{U_L}{U} = \frac{U_C}{U} = \frac{1}{\omega RC} = \frac{\omega L}{R} = \frac{1}{R}\sqrt{\frac{L}{C}} \]

Wielkość Q, nazywamy również dobrocią obwodu rezonansowego, jest tym większa im mniejszy jest opór omowy R obwodu. Na podstawie prawa Ohma można wyznaczyć współczynnik samoindukcji cewki L:

\[U_L= \omega LI\],
skąd
\[L=\frac{U_L}{\omega I}\]

Występujące w równaniach $U$, $U_L$, $U_C$ oznaczają wykazywane przez woltomierz  wartości skuteczne odpowiednich napięć.
\newpage
\FloatBarrier
\section{Wyniki pomiarów}

\begin{table}[!h]
\caption{Wyniki pomiarów}
\centering
\label{my-label}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{C{[}nF{]}}} & \multicolumn{3}{c|}{$U_L${[}V{}} & \multicolumn{3}{c|}{$U_C${[}V{]}} & \multicolumn{3}{c|}{I{[}mA{]}} \\ \cline{2-10} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                           & $R_z$=0     & $R_z$=$R_1$    & $R_z$=$R_2$    & $R_z$=0     & $R_z$=$R_1$    & $R_z$=$R_2$    & $R_z$=0   & $R_z$=$R_1$ & $R_z$=$R_2$ \\ \hline
400                                              & 33       & 33       & 30       & 46       & 46       & 43       & 6,18   & 6,04  & 5,65  \\ \hline
420                                              & 40       & 39       & 36       & 53       & 52       & 48       & 7,46   & 7,18  & 6,52  \\ \hline
440                                              & 40       & 48       & 42       & 62       & 60       & 52       & 9,25   & 8,61  & 7,57  \\ \hline
460                                              & 56       & 58       & 45       & 70       & 70       & 55       & 10,4   & 10,49 & 8,15  \\ \hline
480                                              & 84       & 72       & 55       & 97       & 82       & 63       & 14,9   & 12,64 & 9,9   \\ \hline
500                                              & 97       & 87       & 61       & 118      & 94       & 67       & 18,73  & 14,95 & 16,98 \\ \hline
520                                              & 136      & 98       & 66       & 139      & 101      & 69       & 22,5   & 16,55 & 11,68 \\ \hline
540                                              & 141      & 101      & 68       & 139      & 100      & 68       & 23,4   & 17,12 & 12,03 \\ \hline
560                                              & 132      & 98       & 68       & 125      & 94       & 67       & 21,8   & 16,68 & 12,05 \\ \hline
580                                              & 116      & 92       & 65       & 106      & 84       & 62       & 19,5   & 15,68 & 11,7  \\ \hline
600                                              & 101      & 84       & 62       & 90       & 75       & 57       & 17,2   & 14,5  & 11,26 \\ \hline
620                                              & 89       & 76       & 60       & 76       & 66       & 53       & 15,3   & 13,38 & 10,74 \\ \hline
640                                              & 89       & 77       & 56       & 76       & 66       & 48       & 15,2   & 13,41 & 10,22 \\ \hline
660                                              & 71       & 64       & 54       & 58       & 53       & 45       & 12,5   & 11,52 & 9,72  \\ \hline
680                                              & 65       & 60       & 51       & 52       & 48       & 41       & 11,5   & 10,76 & 9,26  \\ \hline
700                                              & 60       & 56       & 48       & 47       & 44       & 38       & 10,6   & 10,12 & 8,86  \\ \hline
720                                              & 58       & 52       & 46       & 43       & 40       & 36       & 10,51  & 9,56  & 8,45  \\ \hline
740                                              & 52       & 50       & 44       & 39       & 38       & 34       & 10,4   & 9,06  & 8,11  \\ \hline
760                                              & 49       & 48       & 44       & 36       & 34       & 32       & 10,25  & 8,62  & 7,95  \\ \hline
780                                              & 47       & 45       & 41       & 33       & 32       & 29       & 9,8    & 8,23  & 7,52  \\ \hline
800                                              & 45       & 43       & 39       & 31       & 30       & 28       & 9,58   & 7,88  & 7,27  \\ \hline
820                                              & 43       & 41       & 38       & 29       & 28       & 26       & 9,34   & 7,56  & 7,02  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\FloatBarrier

\subsection{Dane dotyczące układu pomiarowego}
Napięcie zasilające: \textbf{U=(15,20$\pm$0,05)V}\\
Częstotliwość prądu: \textbf{f=(50$\pm$1)Hz}\\
$\Delta U_L$ = \textbf{2V}\\
$\Delta U_C$ = \textbf{2V}\\
$\Delta I$ = \textbf{0,01 A}

\subsection{Obliczamy indukcyjność L}
\[L=\frac{U_L}{\omega \cdot I}\]
\[\omega = 2\pi \cdot f = 314,16 H\]

\[L_{sr}=  \frac{\sum\limits_{i=1}^n L_i}{n} = 17,25 H\]

\subsection{Niepewność indukcyjności}
\subsubsection{Niepewność $\omega$}
$\omega = 2\pi \cdot f$\\
$\Delta f = 1 $\\
$f=50$\\
$\omega_1=2\pi \cdot 51 Hz = 320,28 $\\
$\omega_2=2\pi \cdot 49 Hz = 307,72 $\\
$u(\omega) = \omega_1 - \omega_2 = 12,56 $\\

\subsubsection{Niepewności napięcia, natężenia i indukcyjności}
$u(U_L) = \frac{\Delta U_L}{\sqrt{3}} = 1,16 V$\\
$u(I) = \frac{\Delta I}{\sqrt{3}} = 0,006 A$\\
$u(L) = L \cdot \sqrt{\frac{u^2(U_L)}{U_L^2} + \frac{u^2(\omega)}{\omega^2} + \frac{u^2(I)}{I^2}} = 3,55 H$\\

\subsection{Dobroć obwodu}

dla R = $R_0$ \tab $Q_0 = \frac{U_{Lrez}}{U} = 6,55 $
dla R = $R_1$ \tab $Q_1 = 4,70 $
dla R = $R_2$ \tab $Q_2 = 3,16 $

\subsection{Niepewność dobroci}

$u(Q_0) = Q_0 \cdot \sqrt{\frac{u(U_L)}{U_L^2} + \frac{u(U)^2}{U^2}} = 0,76$
$u(Q_1) = 0,64$
$u(Q_2) = 0,52$

\subsection{Wyniki}

$L = 17,25 \pm (3,55)$ \tab $Q_0 = 6,55 \pm (0,76)$ \tab $Q_1 = 4,70 \pm (0,64)$ \tab $Q_2 = 3,16 \pm (0,52)$

\section{Wnioski}

\end{document}

